<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Discipline
    FullName="Плазменные энергетические установки"

    Kod="Специалист    24.05.02    Проектирование авиационных и ракетных двигателей\nБакалавр    16.03.02    Высокотехнологичные плазменные и энергетические установки"

    Describe="Кафедра «Плазменные энергетические установки» (Э-8) организована в январе 1961г. как специальность «Двигатели летательных аппаратов» на кафедре «Двигатели внутреннего сгорания» МВТУ им Н.Э. Баумана. В сентябре 1962г. была сформирована первая учебная группа по этой специальности. В январе 1963г. приказом Минвуза СССР была организована самостоятельная кафедра «Двигатели летательных аппаратов», которой в 1988г. присвоено название «Плазменные энергетические установки».
\n\nЗаведующий кафедрой Э8 «Плазменные энергетические установки» Семёнкин Александр Вениаминович, д.т.н., специалист в области разработки и создания электроракетных двигательных установок и энергетических систем космических аппаратов. Сертифицированный эксперт Системы сертификации космической техники. Заместитель генерального директора Государственного научного центра Российской Федерации – федерального государственного унитарного предприятия «Исследовательский центр имени М.В. Келдыша» по космическим аппаратам  и энергетике – начальник отделения. Лауреат премии Правительства Российской федерации в области науки и техники. Награжден правительственными наградами и отраслевыми знаками отличия. Автор 80 научных работ и изобретений, запатентованных в России и США.
\n\nКафедра готовит высококвалифицированных специалистов в области плазменной техники и технологии. Прежде всего, это энергетические установки, такие как ядерные и термоядерные реакторы, а также источники энергии на борту летательных аппаратов, преобразователи солнечной энергии в электрическую, электроракетные двигатели. Кроме того, это установки для производства элементов оптоэлектроники и энергосберегающих материалов, плазменные медицинские приборы, плазменные лазеры, приборы подавления и генерации излучения.
\n\nКафедра готовит инженеров по направлению «Электроракетные двигатели и энергетические установки». По направлению «Высокотехнологические плазменные и энергетические установки» обучаются бакалавры. Их образование включает в себя такие профили подготовки, как «Плазменные энергетические установки и ускорители плазмы», «Ионно-плазменные технологические, экологические и медицинские установки», «Лазерные и термоядерные установки». Кафедра выпускает магистров по направлению «Высокотехнологические плазменные и энергетические установки» (профиль «Плазменные энергетические установки»).
\n\nОбразование, которое дает кафедра своим выпускникам, ничуть не уступает зарубежному. На кафедре проходят стажировку и обучение преподаватели, магистры и студенты из Франции, Китая, Мьянмы и др. Выпускники кафедры обучаются в аспирантуре и проходят практику в ведущих университетах США, Германии, Великобритании, Франции, Италии, Канады, Голландии, Японии, Новой Зеландии, Колумбии.За последние годы семь выпускников кафедры получили ученую степень доктора в университетах этих государств.
\n\nТематика диссертаций: ионно-плазменная технология в микроэлектронике, машиностроении, авиастроении, а также управляемый термоядерный синтез. Пятеро студентов получили стипендию Президента РФ, обеспечивающую десятимесячную стажировку в любом университете мира.
\n\nОбычную практику студенты проходят в таких организациях, как ИАЭ «Курчатовский институт», РКК «Энергия», Всероссийский институт авиационных материалов, НИИ вакуумной техники, лучшие клиники Москвы и др. Научно-исследовательская работа студентов проходит как в лабораториях кафедры, так и на предприятиях – производителях микроэлектроники. Тематика НИР чрезвычайно широка: от производства туннельных микроскопов до ионной полировки зеркал огромных телескопов, от микроэлектроники до термоядерного реактора, от электроракетных двигателей до вакуумно-плазменного золочения святыни России.
\n\nВыпускники кафедры Э-8, написавшие свои диссертации, защищают их на соискание ученой степени кандидата или доктора технических наук в диссертационных советах: ДС 212.141.08, председатель совета академик РАН А. И. Леонтьев и ДС 212.008.08 председатель совета профессор М. К. Марахтанов по двум специальностям 01.04.14 «Теплофизика и теоретические основы теплотехники» и 05.07.05 «Тепловые, электроракетные двигатели и энергетические установки летательных аппаратов». Выпускники кафедры работают в институтах Российской академии наук, а также по местам своих студенческих практик, на предприятиях оптической и электронной промышленности: Лыткаринский завод оптического стекла, Красногорский завод, холдинги подмосковного Зеленограда, в административных подразделениях Роскосмоса, ОКБ «Факел», производящем электроракетные двигатели, медицинских учреждениях, эксплуатирующих плазменное медицинское оборудование, на предприятиях оборонной техники. Некоторые выпускники имеют свои собственные предприятия как в России, так и за рубежом. Основные направления научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ кафедры сосредоточены на исследовании и разработках плазменного инструмента и технологий для электронной промышленности, для энергетики (различного вида преобразователи энергии), для машиностроительного комплекса (упрочнение металлорежущего инструмента), для оптической промышленности (полировка стекла, создание энергосберегающего стекла), для медицинских целей (экологические медицинские установки), лазерных систем, установкок термоядерного синтеза и др.
\n\nЗа время существования кафедры ее преподавателями и сотрудниками опубликовано более 10 монографий, в том числе четырехтомное энциклопедическое издание. Число научных публикаций в журнальных статьях превышает 250 наименований. Получено более 150 авторских свидетельств на изобретение и патентов."

    Plan="E8_24.05.02.pdf\nE8_16.03.02.pdf"

    Link="http://energo.bmstu.ru/e8"

    Hostel="Общежитие предоставляется на конкурсной основе. Адрес: Госпитальный переулок, 4/6"
    />
