<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Discipline
    FullName="Экология и промышленная безопасность"

    Kod="Бакалавр    20.03.01    Техносферная безопасность"

    Describe="Кафедра «Экология и промышленная безопасность» основана в 1930 году и является головной кафедрой России по направлению 20.00.00 «Техносферная безопасность» и дисциплине «Безопасность жизнедеятельности».
\n\nКафедрой реализуется учебный процесс трехуровневой подготовки по указанному направлению по системе «Бакалавр-Магистр-Аспирант».
\n\nВ рамках бакалавриата студенты получают квалификацию бакалавра по одному из профилей: «Безопасность жизнедеятельности в техносфере», «Инженерная защита окружающей среды», «Защита в чрезвычайных ситуациях», «Альтернативная энергетика и ресурсосбережение». Профилизация осуществляется на 4-м курсе обучения в бакалавриате.
\n\nПрофиль подготовки «Безопасность жизнедеятельности в техносфере» основан на изучении общих требований промышленной безопасности, методов анализа опасностей и количественной оценки риска промышленных аварий и природных катастроф, процедур проведения экспертизы промышленной безопасности и других технических мероприятий, связанных с эксплуатацией опасных технических объектов.
\n\nОбучаясь по профилю «Инженерная защита окружающей среды», студенты занимаются исследованием и совершенствованием техники и технологий по защите атмосферы, гидросферы; экологическим мониторингом, экологической оценкой территорий; разработкой проектов допустимых выбросов и сбросов, нормативов образования отходов и лимитов на их размещение, проектов обоснования санитарно-защитных зон.
\n\nВыбрав профиль «Защита в чрезвычайных ситуациях», студенты, изучив организацию и управление деятельностью по прогнозированию, предупреждению, ликвидации последствий ЧС природного и техногенного характера, анализу, оценке риска ЧС, их прогнозирование с помощью геоинформационных систем и современных программных комплексов, смогут применить свои знания в области обеспечения защиты населения и территорий в условиях возникновения различных ЧС и гражданской обороны, в том числе в организациях МЧС России.
\n\nПрофиль «Альтернативная энергетика и ресурсосбережение» посвящен изучению методов и технологий создания альтернативных энергетических систем – ветроэнергетике, солнечной энергетике, применению альтернативных топлив, тепловых насосов, биогаза, замкнутых производственных циклов, переработке отходов производства и потребления, рационализации использования природных ресурсов.
\n\n        В магистратуре обучение проводится по пяти специализированным образовательным программам:
\n\n«Комплексное использование водных ресурсов», «Акустика среды обитания», «Анализ и управление техногенными и природными рисками», «Физико-химические технологии защиты атмосферы», «Промышленная и производственная безопасность».
\n\n          Все магистерские программы отражают специфику научной деятельности кафедры и базируются на существующей материально-технической базе.
\n\nПромышленная акустика. Лаборатория промышленной акустики кафедры имеет большой опыт по снижению шума и вибрации машин и оборудования, относящегося к различным отраслям промышленности, созданию комфортной акустической среды в городе, офисе, цехе. По данному научному направлению успешно защищены более десяти кандидатских диссертаций и одна докторская, имеются патенты на устройства снижения шума. Основными направлениями деятельности лаборатории являются: расчеты и проектирование глушителей шума автотранспортных средств, расчеты и проектирование активных систем гашения шума.
\n\nЗащита водной среды. По этому научному направлению успешно ведутся работы уже более 30 лет. Результатом исследований и практических разработок является свыше 150 авторских свидетельств и патентов. Основные области деятельности направления: разработка и проектирование очистных сооружений сточных вод, разработка технологической части проектов очистных сооружений сточных вод, разработка проектов реконструкции станций подготовки питьевой и хозяйственной воды, проведение опытно-конструкторских работ по разработке новых способов и устройств для очистки воды, по новым технологиям обезвреживания почв, загрязнённых нефтепродуктами и тяжёлыми металлами, проведение научно-исследовательских работ. Лаборатория кафедры оснащена современным оборудованием и научно-учебными установками. За последние 10 лет по этой тематике защищены семь кандидатских диссертаций.
\n\nЭкспертиза проектов, контроль и мониторинг среды обитания - междисциплинарная область знаний. Главной задачей научного направления является совершенствование таких методов экологической и промышленной безопасности, как: оценка негативного воздействия на окружающую среду, экологический аудит, экологическая сертификация. Главными направлениями исследований являются: контроль и мониторинг среды обитания, расчет санитарно-защитных зон, оценка условий труда, разработка проектов нормативно-правовой документации и планов мероприятий по улучшению условий труда и состояния окружающей среды, повышению промышленной безопасности. Кафедра обладает современными средствами контроля параметров среды обитания.
\n\nЗащита воздушной среды. На кафедре на протяжении многих лет проводятся научные исследования и опытно-конструкторские работы в области защиты воздушной среды от загрязнения. Разработаны системы очистки вентиляционных и технологических выбросов. Основными направлениями деятельности являются: защита атмосферы от паров углеводородов при хранении, переработке и транспортировке углеводородов, от выбросов органических соединений и аэрозолей с использованием адсорбционных и вихревых методов.
\n\nАнализ и управление природными и техногенными рисками. За более чем 15 лет существования этого научного направления на кафедре были разработаны методы прогнозирования риска природных и техногенных ЧС, способы их мониторинга и анализа, а также алгоритмы оценки последствий ЧС различного характера, лежащие в основе руководящих документов и технических регламентов МЧС России, Минэнерго России, Минпромторга России и др. Многие занятия проводятся на базе НЦУКС и вузах МЧС России.  Кафедра плодотворно сотрудничает с Российской Академией Наук, ее научно-исследовательскими институтами, МЧС России – проводятся совместные исследования в области снижения риска техногенных и природных ЧС, в которых используются возможности аппаратно-программного комплекса, созданного на кафедре при поддержке МЧС России Научно-учебного центра управления в кризисных ситуациях (НУ ЦУКС).
\n\n          За время обучения студенты проходят несколько видов практик. Объекты практик соответствуют профилю подготовки бакалавра и образовательной программе магистра. Практики проводятся на современных предприятиях и в ведомствах г. Москвы и других городов России, например, на регулярной основе, при участии ГУ МЧС России по г. Севастополь и Института морских биологических исследований РАН проводится выездная практика на предприятиях, объектах МЧС России и в научных лабораториях г. Севастополь и Республики Крым.
\n\n          За время практики студенты знакомятся с основными технологическими процессами и оборудованием посещаемого предприятия, с нормативами образования отходов и их размещением, организацией управления вопросами охраны труда, охраны окружающей среды, деятельностью служб предприятий, с технологиями и устройствами по защите среды от воздействия негативных факторов, с методами и приборами контроля среды, вопросами проведения экспертиз, составлением экологических паспортов и аттестацией рабочих мест, изучают опасные и вредные факторы на предприятиях, методику определения допустимых выбросов и сбросов, спецификой работы МЧС России и проведения научных исследований в области экологии окружающей среды.
\n\n          По желанию студентов и при владении ими иностранным языком организуются практики-стажировки за границей. Каждый семестр преподаватели из Университета Генуи читают курс лекций по профильным дисциплинам. Лучших студентов, владеющих английским языком, отправляют для обучения по программам совместной магистратуры и аспирантуры в университеты Италии, Германии и Великобритании.
\n\nВыпускники кафедры работают по следующим основным направлениям деятельности: проектно-конструкторская - участие в проектных работах в области создания средств обеспечения безопасности и защиты человека от техногенных и антропогенных воздействий, разработке разделов проектов, связанных с вопросами безопасности, определение зон техногенного риска; сервисно-эксплуатационная - эксплуатация средств защиты и контроля безопасности окружающей среды, научно-исследовательская - выполнение научных исследований в области окружающей среды и обеспечения безопасности, выполнение экспериментов, контроля и мониторинга в том числе в составе выездных экспедиций, анализ опасностей в техносфере; выявление факторов и явлений, негативно воздействующих на среду обитания человека и промышленные объекты; организационно управленческая – работа в качестве риск-менеджера, организация деятельности в области защиты окружающей среды, обеспечении промышленной и производственной безопасности, прогнозирования рисков чрезвычайных ситуаций и их минимизации, организация работ по ликвидации последствий стихийных бедствий и катастроф.
\n\nКафедра оснащена современным учебным и научным оборудованием, а также техникой для эффективного ведения учебного процесса и проведения научных исследований студентами и аспирантами.
\n\nПерспективы трудоустройства и карьерного роста выпускников кафедры.
\n\nСпрос на выпускников направления  &quot;Техносферной безопасность&quot;  постоянно растет. Наши выпускники занимают ведущие позиции в отделах обеспечения безопасности РУСАЛа, Металлоинвеста, ИКЕА, консалтинговой компании EcoStandard group, ВНИИ труда Минтруда России, НТЦ &quot;Промышленная безопасность&quot;, Royal Canin, ЗАО РЕНО Россия, МГУП &quot;Промотходы и др.
\n\n    В условиях роста экологических проблем и техногенных рисков специалисты в области экологической и промышленной безопасности будут занимать в обществе ведущие политические и социальные позиции."

    Plan="E9_20.03.01.pdf"

    Link="http://energo.bmstu.ru/e9"

    Hostel="Общежитие предоставляется на конкурсной основе. Адрес: Госпитальный переулок, 4/6"
    />
