<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Discipline
    FullName="Технологии обработки давлением"

    Kod=" Бакалавр 	 15.03.01 	 Машиностроение\nСпециалист 	 15.05.01 	 Проектирование технологических машин и  комплексов "

    Describe="Кафедра «Технологии обработки давлением», организованная в 1930 г., осуществляет подготовку специалистов по специализации «Проектирование технологических комплексов в кузнечно-штамповочном производстве». Профиль подготовки бакалавров «Машины и технология обработки металлов давлением». Магистерская программа «Процессы и машины обработки давлением».
\n\nВыпускниками кафедры являются руководители и главные специалисты крупнейших отечественных предприятий и корпораций. Преподавательский состав кафедры включает 6 докторов и 7 кандидатов технических наук.
\n\nНа кафедре обучаются студенты из Франции, Германии, Китая, Сирии, Казахстана, Украины. Сущность специальности заключается в умении управлять течением метала, последовательно применяя нагрев, деформирование и охлаждение, благодаря этому добиваться специальной структуры материала, а значит, добиваться специальных улучшенных свойств.
\n\nОбластью профессиональной деятельности выпускников являются: конструирование машин; проектирование технологических процессов обработки давлением; умение управлять течением метала для получения деталей заданной формы, последовательно применяя нагрев, деформирование, охлаждение; робототехника, системы и средства управления.
\n\nСтуденты кафедры проходят практику на базе организаций: ЗАО «Метровагонмаш», МЭЗ ОАО «РЖД», ОАО «РКК «Энергия» им. С.П. Королёва», АО «КБточмаш им. А.Э. Нудельмана», ОАО «Тяжпрессмаш», ОАО «КамАЗ-Металлургия», ОАО «ОЭМК», ОАО «НПК «КБМ», ФГУП «ЦНИИХМ», ВНИАА им. Н. Л. Духова», ОАО «АВТОВАЗ», ОАО «ТАГМЕТ», ПАО «Корпорация ВСМПО-АВИСМА», ОАО «Роствертол», ЗАО «НПО «АВАНГАРД», ОАО «Московский подшипник», ФГУП «НПО «Техномаш», ОАО «НПО Энергомаш им. акад. В. П. Глушко», АО «НПЦ газотурбостроения «Салют», ГКНПЦ им. М.В. Хруничева, ЗАО НПО «Тяжпромарматура», ООО «КванторФорм», ФГУП «ВИАМ» ГНЦ РФ, ООО «СКТБ Автогентехмаш», ОАО «ВИЛС», ОАО «Тяжмехпресс», ОАО «Шебекинский машиностроительный завод», ЗАО Кольчугцветмет, АО АХК «ВНИИМЕТМАШ им. А.И. Целикова», НПП «Звезда», ОАО «Кузнечно-прессовое производство», ОАО «Выксунский металлургический завод», ФГУП «НИМИ», ОАО «Металлургический завод «Электросталь», ГНПП «ТЕМП». При участии выпускников создаются мощные пресса и автоматизированные штамповочные комплексы на их основе."

    Plan="MT6_15.03.01.pdf\nMT6_15.05.01.pdf"

    Link="http://mt.bmstu.ru/mt6.php"

    Hostel="Общежитие предоставляется на конкурсной основе. Адрес: Измайловский проспект, 75/1"
    />

