<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Discipline
    FullName="Колесные машины"

    Kod="Специалист    23.05.01    Наземные транспортно-технологические средства\nСпециалист    23.05.02    Транспортные средства специального назначения"

    Describe="С 2003 г. кафедру возглавляет выпускник МГТУ им. Н.Э. Баумана 1991 года, профессор Георгий Олегович Котиев, под руководством которого ведутся опытно-конструкторские работы по созданию семейства колесных машин высокой проходимости и бронированных автомобилей. К деятельности конструкторского бюро кафедры постоянно привлекаются студенты, аспиранты и молодые ученые. За это время создано несколько образцов современных колесных машин, предназначенных для работы в тяжелых условиях Арктической зоны РФ, разработаны и построены образцы бронированных колесных машин. С 2011 года ведется комплексная работа по созданию семейства унифицированных высокомобильных модульных платформ нового поколения для транспортировки вооружения и военной техники (по заказу Министерства обороны РФ). Успешно выполнен проект в рамках постановления Правительства №218 с ПАО «КАМАЗ» «Создание системы привода ведущих колес транспортных систем с независимой подвеской с осевой нагрузкой до 10 тонн» (2013-2015 г.).
\n\nВ настоящее время ведутся работы со многими отраслевыми предприятиями и научными центрами в РФ: Группой «ГАЗ», Концерном «Тракторные заводы», ГНЦ РФ ФГУП «НАМИ» по созданию семейства транспортных средств представительского класса, высокотехнологичных производств: экологичного электрического транспорта для мегаполисов (совместно с ООО «ЛИАЗ») и вездеходных транспортных систем для Арктики (совместно с ПАО «КАМАЗ»).
\n\nСтуденты получают углубленные теоретические знания в области полноприводных колесных машин, овладевают математическим моделированием движения колесной машины в различных условиях эксплуатации и моделированием отдельных систем машины (трансмиссии, системы подрессоривания, несущей системы и др.), расчетами на прочность методом конечных элементов, твердотельным проектированием и разработкой конструкторской документации. Для реализации образовательных программ и проведения НИОКР на кафедре созданы вычислительный центр с современной компьютерной техникой и учебная научная лаборатория. Производственные практики студентов проводятся на ведущих предприятиях отрасли: ПАО «КамАЗ», АО «ГАЗ»."

    Plan="SM10_23.05.01.pdf\nSM10_23.05.02.pdf"

    Link="www.sm10.bmstu.ru"

    Hostel="Общежитие предоставляется на конкурсной основе. Адрес: Госпитальный переулок, 4/6"
    />
